---
dg-publish: true
---
# SuperposiciÃ³n de Dos Movimientos ArmÃ³nicos Simples
tenemos los dos movimientos:
$$ğ‘Œ_1 = ğ´_1. ğ‘ ğ‘’ğ‘› ğœ”.ğ‘¡ + ğœ‘_1$$
$$ğ‘Œ_2 = ğ´_2. ğ‘ ğ‘’ğ‘› ğœ”.ğ‘¡ + ğœ‘_2$$
Su superposiciÃ³n se expresa como: 
$$\LARGE ğ‘Œ_1 + ğ‘Œ_2 = ğ´_1. ğ‘ ğ‘’ğ‘›(ğœ”.ğ‘¡ + ğœ‘_1) + ğ´_2. ğ‘ ğ‘’ğ‘› (ğœ”.ğ‘¡ + ğœ‘_2)$$
Graficamente se expresa como:
![[Pasted image 20211115083428.png]]

## Casos (los dos movimientos armÃ³nicos simples tienen...)
### Igual direccion y frecuencia
![[Pasted image 20211115083625.png]]
$$ğ´ = \sqrt {ğ´_1^2 + ğ´_2^2 + 2ğ´_1. ğ´_2. ğ‘ğ‘œğ‘ (ğ›¿)}$$ 

### Misma ğœ‘
$ğœ‘_1=ğœ‘_2$---->$ğ›¿ = 0$
Ambos movimientos estan en fase
$$ğ´ = \sqrt {ğ´_1^2 + ğ´_2^2 + 2ğ´_1. ğ´_2. ğ‘ğ‘œğ‘ (0)}$$
![[Pasted image 20211115084033.png]]



### Con $ğœ‘_1=ğœ‘_2 + \pi$
Si $ğœ‘_1=ğœ‘_2 + \pi$ entonces $ğ›¿ = \pi$
Los dos movimientos estÃ¡n en oposiciÃ³n
$$\LARGE ğ´ = \sqrt {ğ´_1^2 + ğ´_2^2 + 2ğ´_1. ğ´_2. ğ‘ğ‘œğ‘ (\pi)}$$
por lo que $A = A_1 - A_2$


### Con $ğœ‘_1=ğœ‘_2 + \frac {\pi}{2}$
Si $ğœ‘_1=ğœ‘_2 + \frac {\pi}{2}$ entonces $ğ›¿ = \frac {\pi}{2}$
Los movimientos estan en cuadratura
$$\LARGE ğ´ = \sqrt {ğ´_1^2 + ğ´_2^2 + 2ğ´_1. ğ´_2. ğ‘ğ‘œğ‘ ( \frac {\pi}{2})}$$
$$\LARGE A = \sqrt {A_1^2+A_2^2}$$
y $$\LARGE ğœ‘ = ğœ‘_1 + ğ‘ğ‘Ÿğ‘ğ‘¡ğ‘” (\frac {ğ´_2} {ğ´_1})$$

### Misma direcciÃ³n y diferente frecuencia
El desplazamiento va a estar dado por $$\LARGE ğ‘Œ_1 + ğ‘Œ_2 = ğ´_1. ğ‘ ğ‘’ğ‘›(ğœ”.ğ‘¡ + ğœ‘_1) + ğ´_2. ğ‘ ğ‘’ğ‘› (ğœ”.ğ‘¡ + ğœ‘_2)$$. Pero el angulo $(ğœ”_2-ğœ”_1).t$ entre los vectores rotantes no es constante. Por lo que el vector resultante OP no tiene longitud constante y no rota con frecuencia angular constante
Entonces $ğ’€ = ğ’€_ğŸ + ğ’€_2$ no es un MAS.
$$\LARGE ğ´ = \sqrt {ğ´_1^2 + ğ´_2^2 + 2ğ´_1. ğ´_2. ğ‘ğ‘œğ‘ [(ğœ”_2-ğœ”_1).t]+(ğœ‘_2-ğœ‘_1)}$$
La amplitud oscila entre 
$ğ‘ğ‘œğ‘ [ (ğœ”2 âˆ’ ğœ”1) .ğ‘¡] + (ğœ‘2 âˆ’ ğœ‘1) = 1$ y $ğ‘ğ‘œğ‘ [(ğœ”2 âˆ’ ğœ”1) .ğ‘¡] +( ğœ‘2 âˆ’ ğœ‘1) = âˆ’1$

#### Con $ğ‘ğ‘œğ‘ [ (ğœ”2 âˆ’ ğœ”1) .ğ‘¡] + (ğœ‘2 âˆ’ ğœ‘1) = 1$
$$\sqrt {ğ´_1^2 + ğ´_2^2 + 2ğ´_1. ğ´_2}$$
$$A_{Tmax}= A_1+A_2$$
$$[(ğœ”2 âˆ’ ğœ”1) .ğ‘¡] + ğœ‘2 âˆ’ ğœ‘1 = 2. ğ‘˜. \pi$$
#### Con$ğ‘ğ‘œğ‘ [ (ğœ”2 âˆ’ ğœ”1) .ğ‘¡] + (ğœ‘2 âˆ’ ğœ‘1) = -1$

$$\sqrt {ğ´_1^2 + ğ´_2^2 - 2ğ´_1. ğ´_2}$$
$$A_{Tmax}= A_1-A_2$$
$$[(ğœ”2 âˆ’ ğœ”1) .ğ‘¡] + ğœ‘2 âˆ’ ğœ‘1 = (2. ğ‘˜+1). \pi$$

Se dice entonces que ==la amplitud es modulada== 
![[Pasted image 20211115090935.png]]

### Misma amplitud y frecuencias muy parecidas pero no iguales
$$\LARGE ğ‘Œ_1 + ğ‘Œ_2 = ğ´.[ğ‘ ğ‘’ğ‘› (ğœ”_1.ğ‘¡ + ğœ‘_1) + ğ‘ ğ‘’ğ‘› (ğœ”_2.ğ‘¡ + ğœ‘_2)]$$
Frecuencia de vibracion = $\LARGE \frac {\omega_1 + \omega_1}{2}$
Amplitud de vibracion = 
$$\LARGE A_T = 2.A.cos[(\frac {\omega_1 - \omega_1}{2})]$$
Siendo $\LARGE \frac {\omega_1 - \omega_1}{2}$ la frecuencia de modulacion de la amplitud.
Finalmente, el MAS nos quedaria tal que:
$$\LARGE ğ‘Œ_ğ‘‡ = ğ´_ğ‘‡. ğ‘ ğ‘’n[(\frac {\omega_1 + \omega_1}{2})t]$$
